華爾街日報: 中國犯下了一系列錯誤

長文, 但值得讀哂

這場疫情是如何開始的：中國應對新冠初期的失策
從出現第一批感染者起，中國犯下了一系列錯誤。政治領導人遲遲未將風險公諸於眾，也沒及時採取堅定的防控措施，疫情因之加劇。

Jeremy Page / Wenxin Fan / Natasha Khan
2020年3月10日08:00 CST 更新
去年 12 月 10 日，武漢華南海鮮市場的攤販魏桂先開始感到身體不適。她以為自己感冒了，就去當地一家小診所看了病，然後又回去工作了。

八天後，57 歲的她躺在醫院的病床上，幾乎失去了意識。她是新冠疫情中最早的疑似病例之一。這場疫情使中國一度陷入癱瘓，並給全球經濟蒙上了陰影。如今，新冠病毒已在世界各地傳播，導致超過 10 萬人患病。

將近三周的時間裡，醫生們努力發掘魏女士和其他早期病例的關聯，他們中的許多人都是華南海鮮市場的商販。一名又一名患者報告了類似的症狀，但許多人像魏女士一樣，去的是資源匱乏的小診所和小醫院。大醫院的設備更好，更易於識別傳染病。但一些患者不願花錢拍胸片；其他一些患者包括魏女士在內則拒絕轉到更大的醫院。

去年 12 月底，醫生們終於確定了這種疾病與華南海鮮市場的聯系，他們對魏女士和其他類似病人實施了隔離，並向上級發出警報。但當局阻止他們提醒同行，更別提告知公眾了。

最早向中國當局吹哨的醫生之一因「傳謠」被訓誡，此前她與醫學院的一個老同學分享了顯示一名患者感染冠狀病毒的檢查結果。另一位醫生被迫寫了一份檢討，稱自己的警告「造成了負面影響」。

即便中國國家主席習近平在 1 月 7 日親自命令官員控制疫情後，相關部門仍不斷否認這種病毒可以人傳人，武漢百步亭社區仍如期舉辦了「萬家宴」來慶祝農歷小年。而醫生們自去年 12 月底就知道，人傳人的情況已經發生。

中國駁斥了外界對其疫情應對措施的一切批評，稱中國為世界其他國家爭取了時間。2 月 23 日，習近平在面向全國 17 萬名官員的電話會議上表示，中國領導層從一開始就采取了迅速且統一的行動。

《華爾街日報》(Wall Street Journal) 的這篇追溯性文章 ，描繪了另一番情形，揭示從出現第一批感染者開始，中國政治領導人遲遲未將風險公諸於眾，也沒及時采取果斷的防控措施，而這一系列初期失策，導致了疫情加劇。

2 月 27 日，中國備受尊敬的流行病學專家之一、國家衛健委高級別專家組組長鐘南山表示，衛生官員在 12 月 31 日前就明確了新冠肺炎，但花了太長時間才公開證實「人傳人」。他說，如果早些在 12 月或者 1 月初采取行動，「病人將大大減少」。

盡管醫生們努力做到了快速識別出這種傳染病，但所處的醫療體系讓他們難以前行。盡管在過去 15 年裡，中國的醫療體系有了很大的改進，但像魏女士這樣的工薪階層仍舊面臨看病難、看病貴的問題。

當醫生們掌握了充分材料來敲響警鐘時，他們的努力卻遭到阻礙。因為危機往往與政治掛鉤，無論在地方層面還是國家層面。

現在看來，《按照中國官媒 2 月發表的一篇習近平講話稿，武漢不顧傳染範圍擴大的風險，繼續舉辦農歷新年慶祝活動之時，習近平已經在親自統籌疫情防控工作。同樣是在他領導防控工作期間，有關部門未經篩查就放任約 500 萬人離開武漢，直至 1 月 20 日才公布這種病毒會人傳人。

其結果是，1 月 23 日政府宣布武漢及湖北的另外三市封城時，病毒的傳播範圍已相當之廣，事情本不該如此。這是有史以來最大規模的隔離。封城和後來的其他措施似乎減緩了新冠病毒在中國境內的蔓延，但中國早期的失策在全球範圍內造成了嚴重後果。

2 月 16 日，魏女士接受采訪時說，若中國政府早些采取行動，「很多人不會死」。現在她已經完全康復，回到兩居室的家中，近兩個月幾乎都沒出過門。她說她的女兒 1 月中旬被感染，截至采訪當日仍在一個方艙醫院。

中國政府新聞辦公室、國家衛生健康委員會、武漢市政府及湖北省政府均未回應置評請求。

疫情到底何時開始，又是如何開始的，目前仍是個謎。「零號病人」(第一個感染者) 的身份也依然不明。主流的說法是，這種病毒起源於蝙蝠，可能是通過華南海鮮市場出售的野生動物傳給了人類。

研究病例數據的流行病學家表示，新冠病毒可能最早在 10 月或 11 月就從動物傳到了人類身上，然後在人群中傳播，而這些人可能沒有明顯症狀，或者沒有就醫。

可以確定的是，12 月的第二周，在華南海鮮市場工作的多人出現了發燒、咳嗽、疲勞和四肢酸痛等相似症狀。即使在最初階段，也有跡像表明，病毒正在向沒有華南海鮮市場暴露史的人群傳播——這是人傳人的信號。

武漢市政府上月通報首例確診病例為患者陳某，他於 12 月 8 日發病，目前已痊愈出院。通報稱，該患者否認去過華南海鮮市場。

武漢的傳染病專科醫院金銀潭醫院接診了許多早期病例，該院醫生吳文娟在電話采訪中證實，最早的病例中有四人來自同一個家庭，其中包括一名 49 歲的華南海鮮市場攤販和他的岳父。中國疾控研究人員的一項研究顯示，這名商販 12 月 12 日發病，而他沒有華南海鮮市場暴露史的岳父七天後也發病了。

華南海鮮市場商販魏女士於 12 月 10 日發病，她先是去了馬路對面的一家私人小診所看病。

她連續兩天去診所輸液，輸的是抗生素。對在華南海鮮市場工作的人來說，這是一種相當普遍的治療手段，它便宜，而且見效較快。「一般的感冒很有效，」 她說「裡面總是排隊。」

然而，到了 12 月 12 日，她的病情並未好轉。她急忙到中等規模的武漢市紅十字會醫院看病，這家醫院也在華南海鮮市場附近。

她回憶說，在那裡，一位中年醫生告訴她，她的症狀符合支氣管炎表現。醫生開了藥，讓她回家，並告訴她不用擔心。之後，她又回到私人診所開了更多的抗生素。但這些藥沒有任何效果。

她的病情加重了。12 月 16 日，她已無法工作，也幾乎說不出話，她又到了武漢協和醫院看急診，醫生還是讓她回家。兩天後，直到女兒幫她掛上專家號，她才獲得了呼吸科病房的一個床位。

她回憶起失去意識前看到女兒們淚流滿面的場景。大女兒「時不時摸我一下……她怕我睡過去了，」她說。

魏女士三天後醒過來，那時她幾乎不能動彈。但她記得 12 月 21 日左右，一位姓孔的醫生告訴她，有另外兩名在華南海鮮市場工作的人住進了同濟醫院。那是武漢的另一家大醫院。

「他說你的病非常嚴重，」她回憶道。

中國疾病預防控制中心 (CDC) 2 月 18 日發表的一項研究顯示，截至 12 月 21 日，大約有 30 多人出現相似症狀，這些人之後被計入了新冠病毒的確診或疑似病例。

然而當時，醫生還沒找出這些患者之間的共同關聯。

武漢協和醫院急診科主任張勁農說，他不記得曾接診過魏女士，但記得第一批華南海鮮市場的患者是在 12 月 10 日至 16 日期間來醫院的。

張勁農表示，起初他並不太擔心，因為沒有跡像表明這種病毒可以人傳人。「那時，我一點都不害怕——我甚至有點松懈，」他在電話采訪中說。「最初的階段是麻痹人的。」

有些醫生一開始也沒有意識到他們在治療來自華南海鮮市場的病患，這使他們不太可能辨別出其中的規律。

武漢中心醫院急診科主任艾芬在 2 月 18 日的采訪中說，該院 12 月 16 日接收了他們的第一個新冠病毒病例，一個發燒但沒有其他症狀的 65 歲男子。該院醫生們當時對疫情並不知情。

一份 CT 掃描結果顯示該男子雙肺感染，但抗生素和抗流感藥物並不能改善他的症狀。艾芬說，直到他轉院後，醫護人員才發現他在華南海鮮市場工作。

包括艾芬在內的醫生們在 11 天後才開始將華南海鮮市場的病例聯系起來。

12 月 27 日，她接收了第二名有相似症狀的病人，並取了樣做實驗室檢測。到第二天，她見到了七例不明原因的肺炎，其中有四例與華南海鮮市場有聯系，包括一名攤販的母親。

這可能是一種傳染病，她記得當時在心裡告訴自己。

艾芬說，她在 12 月 29 日向醫院領導報告，後者也通知了中國疾病預防控制中心的地區辦公室。當地疾控中心稱，他們收到了武漢其他醫院的類似報告。

湖北省中西醫結合醫院的一名醫生也在 12 月 27 日拉響了警報，中國國家媒體後來報道了此事。

12 月 30 日，艾芬拿到了她送檢的實驗室檢測結果。上面寫著「SARS 冠狀病毒」，這種病毒在 2002 年於中國出現後，在全世界範圍內導致 774 人死亡。

艾芬感到害怕，並馬上報告了上級。她用粉色的記號筆圈出了結果，把診斷書照片連同一位病人的肺部掃描視頻片段發給了她醫學院的一個老同學。

她發出的照片和視頻後來傳給了武漢市中心醫院的李文亮醫生，並成為了流向公眾的首批證據。李文亮醫生 2 月因感染病毒去世，他的死在令公眾悲慟之際也引發了對中國官員的憤怒。

當天下午，李文亮在一個微信群裡對他的 100 多位醫學院同學說，「華南水果海鮮市場確診了 7 例 SARS」，並稱患者「在我們醫院後湖院區急診科隔離」。

一位群成員警告說小心班級群被封。李文亮回覆：「冠狀病毒感染確定了，正在進行病毒分型。」他補充說：「大家不要外傳，讓家人親人注意防範。」

截至當晚，相關信息已經在社交媒體上廣泛傳播，直到政府審查部門采取行動。

醫院領導打電話訓斥了李文亮。在一份經《華爾街日報》核實的自我檢討中，他寫道，泄露的信息給國家衛檢委調查疫情的努力「帶來了負面影響」。

與此同時，人傳人的證據正越來越多。

武漢市第五醫院的醫生呂小紅告訴《中國青年報》，去年 12 月 25 日，她就聽說武漢市兩家醫院有醫護人員疑似感染不明原因的病毒性肺炎，並被隔離。她當時就意識到，情況可能不簡單。

1 月 1 日早上，一名患者從紅十字會醫院來到艾芬的科室。紅十字會醫院是魏桂先三周前曾短暫就診的醫院。華南海鮮市場附近一家私人診所的老板在治療數名發燒的病人後感到嚴重不適。

艾芬擔心同事也會被感染，當天再次向醫院領導反映情況，並要求她自己科室的同事戴口罩。

當晚，醫院監察科要求她第二天來談話。根據艾芬的說法，她被批評「造謠生事」。她試圖爭論這個病有傳染性。但院領導說她的行為影響了武漢市發展、穩定的局面。

艾芬說，院領導還要求醫務人員之間不許公開談及病情，不得通過文字和圖片等方式談論病情。八天之後，她科室的一名護士開始感到不適，後來確診為感染新冠病毒。截至 3 月初，該院有三名醫生因感染病毒去世。

在接到當地醫院的預警後，武漢市疾病預防控制中心對與華南海鮮市場有關的類似肺炎病例做了追溯檢索，並找到更多病例。去年 12 月 30 日，結果被彙報至國家疾病預防控制中心，後者第二天派出了九人專家組前往武漢。

世界衛生組織稱其駐華代表處在去年 12 月 31 日接到報告。武漢衛生官員也在當天發布了首個官方公開通報，宣布發現 27 例與華南海鮮市場有關聯的不明原因肺炎病例。

「到目前為止調查未發現明顯人傳人現像，未發現醫務人員感染，」武漢市疾控中心通報稱，「該病可防可控。」

與此同時，武漢的醫療官員努力將疑似病例盡量轉至傳染病專科醫院金銀潭醫院。由於擔心病毒可以人傳人，該院工作人員已經建起了專門的隔離區。

金銀潭醫院的醫生張麗說，她記得在去年 12 月 30 日接到從其他醫院轉來的 15 名患者，他們被安排在一個新翻修的空置區域，距離她收治的流感患兒很遠。隨著更多患者抵達，她將華南海鮮市場的工作人員和附近居民分隔開，並檢查其他醫院的醫護人員是否有感染，但被告知並沒有。

「我感到警覺是因為這是一種新型肺炎，還有就是我有抗擊 SARS 的經驗，」張麗在上周的一次電話采訪中表示。她補充說大多數較早的患者恢復得很好。「這也誤導了我們。」

在轉到金銀潭醫院的患者中，有一名常去華南海鮮市場采購的 41 歲男性，他的妻子在 2 月 18 日的一次采訪中說，這名男子去年 12 月 23 日開始發燒並咳血，隨後去了一家社區門診。

這名男子於 12 月 27 日在武漢同濟醫院住院。據他妻子說，醫生給他做了胸部影像檢查後，他們開始佩戴口罩和其它防護裝備，並對這名男子采取隔離措施。12 月 31 日那天，他被轉院去金銀潭醫院時，那裡的病房幾乎是空的。

次日，該院被轉入了約 40 名患者，他們均表現出相似症狀，並且都與華南海鮮市場有關聯。

一些衛生專家稱，醫療機構當時犯了一個錯，他們尋找的範圍局限在有發熱症狀、有華南海鮮市場暴露史，以及胸片排除了常規細菌性肺炎的患者。

上述衛生專家稱，這樣做的後果是他們忽略了與此類患者有過密切接觸的人，以及那些沒有華南海鮮市場暴露史，或症狀較輕，或出現肺炎以外症狀的患者。

回到協和醫院，海鮮市場攤販魏女士不得不接受一系列新檢查，包括咽拭子和從鼻腔進入呼吸道的內窺鏡檢查。與許多其他早期病例一樣，她無法被正式確診為感染了新冠病毒，因科研人員尚未對其進行基因測序，且還沒開發出後來被廣泛使用的一種檢測方式。

即便如此，醫生仍將她視為疑似病例。他們戴上了口罩，對她進行隔離，並試圖將她轉移至金銀潭醫院。但魏女士拒絕了，她認為那些醫生是在試圖擺脫她，因為他們懷疑海鮮市場的商販不注意衛生。

「我心裡想，我是賣的干淨東西，」她說，「我是賣的活蝦。」

湖北省中西醫結合醫院的七名早期病患中有一位也拒絕轉院。不過金銀潭醫院的一名醫生還是從其他六位患者身上采了樣，並送至武漢病毒研究所，試圖找出病因。

該研究所後來透露，其早已發現了一種新型冠狀病毒，並於 1 月 2 日確定病毒的全基因組序列——這是控制疫情和研發疫苗的關鍵一步。但這一信息在當時並未公開。

根據一份內部通知，1 月 5 日，上海一家醫學研究中心上報國家衛健委，稱中心的一名教授從來自武漢的采樣中檢測出類 SARS 冠狀病毒，並獲得了該病毒的全基因組測序。

上海公共衛生臨床中心的一份報告稱，這種病毒有可能通過呼吸道傳播，並且建議「在公共場所采取相應的防控措施」。該機構黨委書記盧洪洲證實了上述消息的真實性。

盡管如此，中國官方直到 1 月 9 日才公開證實了這種新型冠狀病毒疫情。《華爾街日報》於此前兩天援引知情人士提供的信息披露了該情況。直到 1 月 12 日，中國才與其他國家共享了病毒基因組序列。

盡管世界衛生組織和中國官員一再聲稱，迅速共享基因組數據證明北京方面的應對舉措足夠透明，但一些流行病學家認為，該行動應該提早至少一周。

他們和許多當地的醫生也指責政府在 1 月份上半月一再否認存在人傳人的情況。

「那時我們就知道，政府在撒謊，」一名當地的醫生說道，「但我們不知道他們為什麼要撒謊。可能他們認為這是可控的。」

直到 1 月 14 日，一名世衛官員在新聞發布會上表示可能存在「家庭成員之間的有限人傳人」時，武漢衛健委才修改了措辭以呼應這一說法。

但即便到那時，中國疾控中心衛生應急中心主任李群仍在淡化相關威脅。他 1 月 15 日告訴中國的國家電視台稱，在「細致的調查，仔細的甄別」後，疾控中心得出的最新認識是「目前的持續人傳人的風險較低」。

1 月 6 日到 17 日期間，湖北省及省會城市武漢的政府部門召開了一年一度的人大及政協會議。地方政府通常會在這樣的時期試圖壓制壞消息。

1 月 5 日到 17 日期間，沒有任何新增病例公布。1 月 18 日這天，武漢依舊沿襲多年的傳統，舉辦了春節萬家宴，許多家庭聚集到一起合影、聚餐，並且是用筷子在共用的盤子裡夾取食物。

公開表明習近平關注到此事的首個信號出現在 1 月 20 日。這一天，官方媒體報道稱習近平已命令官員們遏制病毒蔓延。

現在看來，習近平似乎從 1 月 7 日的政治局常委會開始，甚至更早，就牽頭負責了疫情應對事宜，這和 2 月份時對公眾的說法有所不同，當時民眾認為中央缺席了對疫情應對工作的領導，因而怨聲載道。

中國醫生和科學家表示，中央派到武漢去的一些專家有失誤，而且貽誤了時機。

北京大學第一醫院的王廣發醫生是在 1 月中上旬被派往武漢的專家組成員之一。他在 1 月 10 日對官方媒體表示，該病毒的致病性較弱，疫情可防可控。王醫生在後來宣布他本人也感染了該病毒。王醫生對本文不予置評。

據參與疫情應對工作的一些醫生和科學家表示，其中一些專家獲得了金銀潭醫院首批 41 個確診病例的數據，但不願在將論文發表到一個著名醫學期刊前與他人分享數據。

「所有醫生都開始為其他省份也會出現類似病例做准備，但就是拿不到有關病毒及其傳播機制的一手數據。」一位曾多次請求獲得更多臨床數據的醫生表示，「全中國的醫生對此都很氣憤。」

另一名醫生表示，政府部門一直只去尋找醫務人員被患者感染的證據，忽視病毒已經在患者之間、患者和家屬以及其他接觸者之間傳播的跡像。

隨著國際上對武漢疫情的關注增多，再加上中國衛生部門收到了更多武漢和其他城市新增病例的報告，北京在 1 月 18 日，也就是武漢舉辦萬家宴這一天，又向武漢派遣了一個專家組。

團隊成員包括來自香港的一名傳染病專家。就在此前一天，這位專家報告了發生在深圳的一個家庭聚集性人傳人案例。這家人此前曾前往武漢探親，但並未去過華南海鮮市場。

團隊成員還包括擔任新冠疫情科研攻關專家組組長、此前曾在抗擊 SARS 阻擊戰中扮演關鍵角色的鐘南山院士。據武漢協和醫院的那位急診科主任稱，當地醫生向鐘南山提供的證據包括該院一名病人導致 14 名醫護感染的例子。

1 月 20 日，習近平首次就此次危機發表公開聲明。盡管他向各級官員表示，在春運期間遏制新冠病毒至關重要，卻並沒明確提及人傳人。

幾個小時後，是鐘南山院士通過中國國家電視台宣布新冠病毒確實人傳人。

據了解情況的一位市級官員稱，鐘南山團隊私底下告知中國領導層，形勢比他們所了解的更為嚴峻，並提出了一系列建議，封鎖武漢是其中的備選方案。

就在世界衛生組織的一個委員會在日內瓦召開會議，討論是否宣布全球緊急狀態時，習近平選擇了備選計劃，於 1 月 23 日封鎖武漢及其他三個城市。這一封城令波及人口約 2,000 萬。截止 2 月底，中國的新增病例呈放緩趨勢，但其他國家的感染人數卻急劇上升。

回想起來，魏女士認為自己可能是通過公共廁所被感染。她在西邊與賣野味的商販和其他商戶共用一個公廁。魏女士說，她家店鋪兩邊的商戶都生病了，斜對面的那個男的差點喪命。她的大女兒、侄女和侄女婿也都感染了這個病毒。

魏女士於 1 月初出院，共支付了約 7 萬元人民幣 (約合 1 萬美元) 的醫藥費。她還無法復工，因為市場仍然處於封閉狀態，也沒法去醫院看女兒。不過，魏女士還是覺得自己是幸運的。她說，「人家還有的花很多錢，連命都沒保回來。」

她試圖爭論這個病有傳染性。但院領導說她的行為影響了武漢市發展、穩定的局面。

領導

難得有人話睇睇，中國就係毒瘤

白左: 你講武漢！你歧視！

Page

源頭就係武漢
支那你點改名都改變唔到事實
武漢肺炎

為防武漢獨立，應該叫「中國武漢肺炎」

九十九年成大錯

病毒起源根本唔重要，事實係中國爆發同虛報疫情，染病中國人逃離到世界各地，繼續用WHO做全球維穩，惹L到全世界都係，支那世界癌細胞

支那同WHO夾埋向全球輸出人型化武

推

停止逼害中国

LM

戇鳩
篇文表面上屌柒支那
實際只係為習種卸膊
講到習種英明神武已落指示親自指揮但又係地方官仆街欺上瞞下誤國

有無英文原文？

對

係

全球停飛中國，外國人就冇事
根本第一要停機場

Push

本身支那共產黨已經係一個錯誤

成篇文又係「皇帝比奸臣欺瞞」既pattern

啲國家都唔得閒追究支那啦
自己爆到咁

事實

大家可以睇下森直口快 佢都有分析 而且好詳細

wall street journal 好波

無囉
曱大大一月頭已經知道病毒人傳人
所有錯都係曱大大既錯

lm

習近平已經
習近平親自
習近平關注

美國睇醫生唔洗錢咩

唔係話第一個染病係冇去過街市咩？

真相

其他受害國家係咪應該做翻d野

世界都犯下了一系列錯誤
就係比中共仲存在

零號病人都未知係邊個

好似細細個睇biohazard啲劇情攻略咁

我地小隊依家正努力整合緊屬於我地香港本土YouTube channel

巴打們可以支持下

攻擊重要,防守都好重要
如果出面做攻擊,我地會做好防守依一個環節
我地都仲有一班本土channel須要我地大力支持
目標對每個本土channel：subscibe+㩒鐘仔+share俾10個fd+睇片+留言+like

覺唔覺得香港真係無乜本土YouTube Channel? (2.1)

屌你老母臭領導

咁咪姐係管唔掂
缷左係邊

真係好邪

Agree

2 月 27 日，中國備受尊敬的流行病學專家之一、國家衛健委高級別專家組組長鐘南山表示，衛生官員在 12 月 31 日前就明確了新冠肺炎，但花了太長時間才公開證實「人傳人」。他說，如果早些在 12 月或者 1 月初采取行動，「病人將大大減少」。

鐘南山一開波話唔會人傳人喎

啱啱睇呢篇好有記者突登去追溯返生化二raccoon city 病毒洩漏事件嘅Feel

原文唔似幫習種

公開表明習近平關注到此事的首個信號出現在 1 月 20 日。這一天，官方媒體報道稱習近平已命令官員們遏制病毒蔓延。

現在看來，習近平似乎從 1 月 7 日的政治局常委會開始，甚至更早，就牽頭負責了疫情應對事宜，這和 2 月份時對公眾的說法有所不同，當時民眾認為中央缺席了對疫情應對工作的領導，因而怨聲載道。

中國醫生和科學家表示，中央派到武漢去的一些專家有失誤，而且貽誤了時機。

邊有咁多尊皇討奸

現在看來，《按照中國官媒 2 月發表的一篇習近平講話稿，武漢不顧傳染範圍擴大的風險，繼續舉辦農歷新年慶祝活動之時，習近平已經在親自統籌疫情防控工作。同樣是在他領導防控工作期間，有關部門未經篩查就放任約 500 萬人離開武漢，直至 1 月 20 日才公布這種病毒會人傳人。

呢段明屌佢辦事不力啦

原文唔似幫習近平

公開表明習近平關注到此事的首個信號出現在 1 月 20 日。這一天，官方媒體報道稱習近平已命令官員們遏制病毒蔓延。

現在看來，習近平似乎從 1 月 7 日的政治局常委會開始，甚至更早，就牽頭負責了疫情應對事宜，這和 2 月份時對公眾的說法有所不同，當時民眾認為中央缺席了對疫情應對工作的領導，因而怨聲載道。

中國醫生和科學家表示，中央派到武漢去的一些專家有失誤，而且貽誤了時機。

廢老不死；社保爆煲
WSJ係咪諗住轉移視線？

好快可以寫歐洲版

中共幾時滅黨，靠上面既人民因為呢件事覺醒幾多

係武漢肺炎唔係新冠病毒

中國含撚

諗起推背圖：99年成大錯

咁長點睇
推下先

唔洗諗 睇番諾貝爾核爆都知
極權政府 穩定>>>人命
其他國家 就人民幣>>>人命
根本支那就係一個病毒

WHO：中國做得好

支那人最叻話病情日日唔同，做得過多都唔好架

唔該美國知人點錯，可以做返好少少，唔好同樣敗係武肺手足手上

地球毒瘤

全世界要支那賠錢

真係長到

支那武漢廢炎？

中國武漢肺炎武肺

支那做野唔使外國勢力出聲
最多都係死支那狗啫，好小事

唔覺得有咩"特別"值得睇，香港人基本上都知晒成個套路

反正仲有排爆 復工！沒事兒！

錯 爆發嘅肇因係因為言論自由缺失 導致疫情資訊唔流通 大家冇留意而被感染

pish

源頭唔會係海鮮市場啦

中國犯下了一系列錯誤<--不正確

而係中國從來沒有做下一件好事<--先啱

收皮啦
WSJ典型美國狗
自己好奶左野先出文屌支狗
平時咪又係得殘中版

我老豆食飯仲話中國已經做得好好咖喇都廢事屌

世衛：要學習中國
刺針：要學習中國

[好撚重要] 手足比黑警圍住屌老母刑事恐嚇段片要譯做英文RT比全界世知阿

我已經譯左做英文 跪求有手足幫手上字幕
推比全世界知道阿

Lm